\documentclass[12pt, a4paper]{article}
%Russian-specific packages
%--------------------------------------
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
%--------------------------------------

\usepackage[centertags]{amsmath}
\usepackage{amsthm,amsfonts,amssymb}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
%-------------------------------------------------------------------------------
\frenchspacing
\parindent=0.6cm
\parskip=2pt
\mathsurround=1pt
%
\makeatletter
\renewcommand{\@biblabel}[1]{#1.}
\makeatother
%
\topskip=0mm
\headsep=0mm
\topmargin=0mm
\headheight=0mm
\textwidth=165mm
\textheight=240mm
\oddsidemargin=0mm

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}
%--------------------------------------------------------------------------
\newtheorem{utv}{\indent Утверждение}
\newtheorem{lemma}{\indent Лемма}
\newtheorem{theorem}{\indent Теорема}
\def\proof{{\indent Доказательство.}}
\DeclareMathOperator{\trace}{trace}
%-------------------------------------------------------------------------------
\newcommand{\eref}[1]{(\ref{#1})}

\graphicspath{ {fig/}}

%-------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

\noindent УДК 519.612:632.4
\medskip

{\bfseries
М.\,А. Каменщиков\footnote{Факультет ВМК МГУ, магистрант,
                       E--mail: mlilliah642@gmail.com},
И.\,В. Капалин\footnote{Факультет ВМК МГУ, доцент, к.ф.-м.н.,
                       E--mail: ikapalin@cs.msu.su}
\medskip

Метод построения оптимального функционального наблюдателя\\
\indent для линейных стационарных стохастических систем\renewcommand{\thefootnote}
{\fnsymbol{footnote}}\footnote[1]{Работа выполнена при финансовой поддержке РФФИ,
проект № 15--07--07579}
}

\begin{quotation}{\footnotesize
%В работе рассматривается задача о построении несмещенной оценки линейного функционала, обеспечивающей минимум установившейся среднеквадратической ошибки для линейной стационарной системы при белых шумах. Предложено сведение задачи синтеза функционального наблюдателя к задаче оптимизации.
%В зависимости от начального условия системы исходная задача сводится к условной или безусловной минимизации функции варьируемых (нефиксированных) параметров фильтра. На основе такого сведения предлагается подход к решений задачи синтеза смещенного фильтра с заданным параметром смещения. Для иллюстрации предложенного сведения задач приведены численные примеры.
В работе рассматривается три задачи, тесно связанных с задачей оптимальной несмещенной фильтрации: задача несмещенной оптимальной фильтрации при отсутствии управления в системе, задача смещенной оптимальной фильтрации со смещением не выше заданной величины и совместная задача стабилизации и смещенной оптимальной фильтрации. Предложено сведение данных задач к задачам нелинейной оптимизации. Для случая задачи несмещенной фильтрации без управления даны условия, когда классическое условие несмещенности фильтра может быть ослаблено или исключено совсем, также в работе дан пример вычислений для задачи несмещенной оптимальной фильтрации при отсутствии управления.
   \\
   \indent\textit{Ключевые слова}: функциональный наблюдатель, передаточная функция, несмещенная оценка, пониженный порядок, среднеквадратическая ошибка.}
\end{quotation}
\medskip

%-------------------------------------------------------------------------------------
{\bfseries 1. Введение.}\

% 0)
Данная работа посвящена методу построения оптимального функционального наблюдателя для стохастической линейной системы. Критерием оптимальности является среднеквадратический функционал ошибки наблюдения $e(t)$ при стремлении $t$ к бесконечности. Данная задача наблюдения играет важную роль при решении задач управления, в частности, при  решении задачи стабилизации линейной системы с шумами или возмущениями, описываемыми вероятностными моделями. Так, ставится задача стабилизации для системы вида
\begin{equation}\label{eq:plant}
	\left\{
		\begin{array}{rcl}
		\dot x&=&Ax+Bu+w(t),\quad x(0)=x_0,\\
		y&=&Cx+v(t)\\
		\end{array}
	\right.
\end{equation}
где  $x \in \mathbb{R}^n$ --- неизвестный фазовый вектор системы, $y \in \mathbb R^l$ --- известный выход системы, $u\in\mathbb{R}^r$ --- назначаемое управление; $A$, $B$ и $C$  --- постоянные матрицы соответствующих размеров, $x_0$~---~случайная величина и $w(t)$, $v(t)$ --- белые шумы с вероятностными характеристиками
\begin{equation}\label{eq:probab_cond}
\begin{aligned}
	E[x_0] &= {{\bar x}_0}, &  E[(x_0 - {{\bar x}_0}){({x_0} - {{\bar x}_0})^T}] &= {P_0},\\
	E[{w}(t)] &= 0, & E[{w}(t){w}{(t')^T}] &= {Q} \delta (t - t'),\\ \smallskip
	E[{v}(t)] &= 0, & E[{v}(t){v}{(t')^T}] &= {R}\delta (t - t'),\\
	&&E[{w}(t){v}{(t')^T}] &= 0,
\end{aligned}
\end{equation}
здесь $Q$, $P_0$ --- положительно полуопределенные матрицы; $R$ --- положительно определенная матрица; случайная величина $x_0$ не коррелированна с шумами $w(t)$, $v(t)$.

Под задачей стабилизации понимают задачу выбора управления $u = u(y(t),t)$, обеспечивающего асимптотическую устойчивость замкнутой системы. Одним из классических способов выбора управления является принцип разделения задач стабилизации и наблюдения, приводящий к управлению $u=-K \hat{x}$, где $K\in\mathbb{R}^{r \times n}$ и $\hat{x}$ --- оценка оптимального полноразмерного наблюдателя, получаемая фильтром Калмана-Бьюси. С теоретической точки зрения этот способ ясен и прост, однако можно считать недостатком тот факт, что размерность наблюдателя близка к размерности системы. При этом понижение размерности наблюдателя позволяет снизить как требовательность к ресурсам вычислительного устройства, на котором он реализуется, так и понизить время на вычисление оценки $\hat{x}$. Кроме того, не высокий порядок системы позволяет упростить анализ поведения динамической системы. Таким образом, предпочтительнее использовать управление вида
\begin{equation}\label{eq:u_ctrl_err}
u= z - e,
\end{equation}
где
\begin{equation}\label{eq:func2est}
z = Fx, \quad z \in \mathbb{R}^r,
\end{equation}
$e$ --- ошибка оценивания вектор-функционала $z$. Матрица $F$ может быть вычислена, например, по желаемому спектру замкнутой системы методами~\cite{Kautsky_1985, Kautsky_1981,Varga_2000, Varga_1981}, либо она может быть параметром в совместной задаче стабилизации и смещенной фильтрации.

Введение в рассмотрение критерия оптимальности типа среднего квадратического отклонения может быть объяснено практическими соображениями. Большой разброс значений ошибки оценивания $e(t)$ вокруг среднего отражается на управление сильными отклонениями по амплитуде, что при реализации на реальных устройствах нежелательно. Простым решением этой проблемы является фильтрация такого сигнала, что, фактически, в данной работе сделано при сведении совместной задачи стабилизации и смещенной оптимальной фильтрации.

%Для понижения порядка динамических систем используют различные техники, использующие идеи приближения исходной системы системой более низкого порядка при допустимой близости норм выходов~\cite{SVD, H2, H1} систем или при привлечении дополнительных сведений о задаче~\cite{darouach_2000, nagpal_1987, fomichev_2007}.
В работе~\cite{fomichev_2007} посвященной в большей степени линейным детерминированным системам ставится задача оценки функционала, а не всего фазового вектора динамичекой системы, что позволяет в некоторых случаях значительно снизить размерность функционального наблюдателя. В работах~\cite{darouach_2000, nagpal_1987} рассматриваются линейные нестационарные стохастические системы, для них предложены критерии существования оптимального функционального наблюдателя (фильтра).


% 1) б) отличие работы от других [Darouch (x2), Nagpal] --- сведение, а не решение



\bigskip

% 2) а)

{\bfseries 2. Постановки задач.}\
Рассматривается система~\eref{eq:plant} требуется на основе наблюдения выхода $y(t)$ и по известному управлению $u(t)$ ($u\equiv0$, или $u$ равно оценке функционала) на интервале $[0,t]$  определить несмещенную (произвольно смещенную, или смещенную не более чем на $\varepsilon$) оценку $\widetilde{z}(t)$, функционала от фазового вектора $z(t)$, обеспечивающую минимум установившегося среднего квадрата ошибки $e(t) \stackrel{\Delta}{=} z(t)-\widetilde{z}(t), \bar e(t) = e(t) - E[e(t)]$:
\begin{equation}\label{eq:std_inf_cri}
J =\lim_{t \to \infty} E[{\bar e(t)^T}{\bar e(t)}] \to \mathop {\min }\limits.
\end{equation}
%Условие положительной определенности матрицы $R$ (матрицы интенсивности шума наблюдения) означает, что ни одна компонента выхода $y(t)$ не измеряется точно. И в этом случае задача оценивания называется {\it несингулярной }({\it невырожденной}).

%Шум $w(t)$ называют {\it шумом объекта}, шум $v(t)$ --- {\it шумом наблюдения}.
В данной постановке содержится три задачи, которые рассматриваются в этой работе: классическая задача несмещенной оптимальной фильтрации, задача несмещенной оптимальной фильтрации без управления, т.е. при $u = \equiv 0$, называемая далее {\it задача диагностики}, задача смещенной оптимальной фильтрации при $u \equiv 0$ не более чем на $\varepsilon$, называемая далее задачей $\varepsilon$-диагностики, и задача произвольно смещенной оптимальной фильтрации, решение которой впоследствии используется для решения задачи стабилизации.

Присоединение фильтра к системе~\eref{eq:plant} показано на структурной схеме~(Рисунок \ref{struct_scheme}).
\begin{figure}[h]
  \centering
    \includegraphics[scale=1.5]{fig/scheme.eps}
  \caption{Структурная схема системы с фильтром}\label{struct_scheme}
\end{figure}

\bigskip

% 2) б)

{\bfseries 3. Несмещенность функционального фильтра. Задачи стабилизации и диагностики.}\ Будем искать оптимальный фильтр в классе линейных систем вида
\begin{equation}\label{eq:filter}
	\left\{
		\begin{array}{l}
		\dot {\widetilde{z}}=N\widetilde{z}+My + Lu,\\
        \widetilde{z}(0)=F{{\bar x}_0},
		\end{array}
	\right.
\end{equation}
где $y,u$ и $\widetilde{z}$ имеют тот же смысл, что и в системе~\eref{eq:plant},\,\eref{eq:std_inf_cri}, а $N,M$ и $L$ --- матрицы соответствующих размеров. При таком представлении фильтра задача сводится к определению матриц $N$ и $M$.
Заметим, что размерность фильтра~\eref{eq:filter} совпадает с размерностью функционала.

Продифференцировав соотношение для ошибки наблюдения $e(t)$, с учетом~\eref{eq:plant} и~\eref{eq:filter} может быть найдено, что
\begin{equation}\label{eq:err_der_1}
\dot e(t)=\dot z(t)-\dot{\widetilde{z}}(t)=FAx(t)+FBu(t)+Fw(t)-N\widetilde{z}(t)-My(t) - Lu(t).
\end{equation}
Подставляя в~\eref{eq:err_der_1} выражение для $y$ из~\eref{eq:plant}, получим
\begin{equation}\label{eq:err_der_2}
\dot e(t)=FAx(t)+Fw(t)-N\widetilde{z}(t)-M(Cx(t)+v(t)) + (FB-L)u(t).
\end{equation}
Используя соотношение для ошибки, исключим из~\eref{eq:err_der_2} оценку $\widetilde{z}$:
\begin{equation}\label{eq:err_der_3}
	\dot e(t)=(FA-MC-NF)x(t)+Ne(t)+Fw(t)-Mv(t)+ (FB-L)u(t).
\end{equation}
Для того чтобы ошибка оценивания не зависела от управления $u(t)$, вообще говоря, достаточно потребовать
\begin{equation}\label{eq:fltr_ctrl_mtrx_1}
FB=L.
\end{equation}
%Если известно, что управление принадлежит определенному линейному подпространству~$U=\mathcal{L}(e_1,e_2, \ldots, e_r)$ с базисом $\{e_i\}_{i=1}^n, e_i\in\mathbb{R}^{r}$, то возможно ослабление этого требования до
%\begin{equation}\label{eq:fltr_ctrl_mtrx_2}
%(FB-L)e_i=0, i=1,2,\ldots, r.
%\end{equation}
Далее будет предполагаться выполнение условие~\eref{eq:fltr_ctrl_mtrx_1}, т.е. ошибка описывается
уравнением
\begin{equation}\label{eq:error_sys}
	\dot e(t)=(FA-MC-NF)x(t)+Ne(t)+Fw(t)-Mv(t).
\end{equation}
Рассмотрим совместную задачу стабилизации и фильтрации. Уравнение~\eref{eq:err_der_3} вместе с системой~\eref{eq:plant} и законом управления~\eref{eq:u_ctrl_err},\eref{eq:func2est} описывают закон изменения ошибки оценивания и определяет динамику замкнутой системы, т.е. закон изменение вектора $x$. Действительно, вместе данные уравнения при условии~\eref{eq:fltr_ctrl_mtrx_1} могут быть записаны в виде
\begin{equation}\label{eq:fdbck_and_err_ss}
\begin{pmatrix}
\dot x(t)\\
\dot e(t)
\end{pmatrix} = \bar A \begin{pmatrix}x(t)\\ e(t)\end{pmatrix} + \begin{pmatrix} I_n& 0\\F & -M \end{pmatrix} \begin{pmatrix}w(t) \\ v(t)\end{pmatrix},\quad \bar A = \begin{pmatrix} A+BF& -B \\ FA-MC-NF & N \end{pmatrix},
\end{equation}
где $I_n$ --- единичная матрица порядка $n$. Таким образом, для решения задачи стабилизации системы~\eref{eq:plant} с использование фильтра~\eref{eq:filter} необходимо и достаточно выбрать
матрицы фильтра $N, M$ и обратной связи $F$ так, чтобы матрица системы~\eref{eq:fdbck_and_err_ss} была устойчивой. Видно, что зависимость матрицы системы~\eref{eq:fdbck_and_err_ss} от $N, M$ и $F$ не является линейной, поэтому использовать распространенные сегодня методы линейных матричных неравенств непосредственно невозможно. Если матрица $F$ выбирается заранее, то этого ограничения нет, но тогда задача смещенной оптимальной фильтрации содержит условие устойчивости матрицы~$\bar A$. Эта ситуация отличает использование смещенных функциональных фильтров для задач стабилизации от использования несмещенных фильтров, когда имеет место принцип разделения задач наблюдения и стабилизации. Кроме того, возможно рассмотрение дополнительных требований в полученной задаче стабилизации~\eref{eq:std_inf_cri},\eref{eq:fdbck_and_err_ss}: требования к минимума среднеквадратического отклонения вектора $x$ или $y$, те или иные требования к качеству переходного процесса (перерегулирование и время регулирования).

Вернемся к задаче фильтрации и получим интегральное выражение для описания ошибки $e(t)$. Ошибка в начальный момент времени равна
\begin{equation}\label{eq:err_der_4}
	e(0)=F(x_0-{\bar x}_0).
\end{equation}
Заметим, что
\begin{equation}\label{eq:err_der_5}
E[e(0)] = 0.
\end{equation}
Применим формулу Коши для первого уравнения системы~\eref{eq:plant}:
\begin{equation}\label{eq:thrm_cauchy_x}
	x(t)=e^{At}{x_0}+\int\limits_{0}^{t} e^{A(t-\tau)}(Bu(\tau)+w(\tau))  d\tau.
\end{equation}
Определим математическое ожидание обеих частей уравнения~\eref{eq:thrm_cauchy_x}, меняя местами порядок выполнения операций интегрирования и математического ожидания и учитывая, что $E[{w}(t)] = 0$ и $E[x_0] = {{\bar x}_0}$:
\begin{equation}\label{eq:mean_x}
	E[x(t)]=e^{At}{{\bar x}_0}+\int\limits_{0}^{t} e^{A(t-\tau)}BE[u(\tau)]  d\tau.
\end{equation}
Применим формулу Коши для уравнения~\eref{eq:err_der_3}:
\begin{equation}\label{eq:err_der_8}
	e(t)=e^{Nt}{F(x_0-{\bar x}_0)}+\int\limits_{0}^{t} e^{N(t-\tau)}((FA-MC-NF)x(\tau)+Fw(\tau)-Jv(\tau)) d\tau.
\end{equation}
Используя~\eref{eq:err_der_5} и~\eref{eq:mean_x}, найдем математическое ожидание $e(t)$
\begin{equation}\label{eq:mean_err}
	E[e(t)]=\int\limits_{0}^{t} e^{N(t-\tau)} (FA-MC-NF) \left\{e^{A\tau}{{\bar x}_0}+\int\limits_{0}^{\tau} e^{A(\tau-\theta)}BE[u(\theta)]  d\theta \right\}d\tau.
\end{equation}
%%%%%%%%%%%%%% 2) в) несмещенность, задача диагностики, в общем случае необходимое условие
Из выражения~\eref{eq:mean_err} следует
\begin{theorem}\label{statement_1}
I. В задаче~\eref{eq:plant},\,\eref{eq:std_inf_cri} для того чтобы функциональный наблюдатель вида~\eref{eq:filter} давал несмещенную оценку ${\widetilde{z}}$, необходимо и достаточно выполнение равенства
		\begin{equation}\label{eq:unbiasness_cond}
		FA-MC-NF=0.
		\end{equation}
II. Если $u\equiv0$ и ${{\bar x}_0}\neq0$, но пара $(A,\bar x_0)$ --- управляема, то условие~\eref{eq:unbiasness_cond} также является необходимым и достаточным условием несмещенности фильтра. При этом, в случае когда пара $(A,\bar x_0)$ не управляема, для несмещенности фильтра необходимо и достаточно выполнения условия
\begin{equation}\label{eq:unbiasness_cond_weak}
  (FA-MC-NF)K_{A,\bar x_0} = 0.
\end{equation}
III. Если ${{\bar x}_0}=0$ и $u\equiv0$, то произвольный фильтр вида~\eref{eq:filter} дает несмещенную оценку.
\end{theorem}
\proof

Первое утверждение теоремы, очевидно, следует из~\eref{eq:mean_err} и того, что управление $u(t)$ может быть произвольным.
Второе утверждение теоремы может быть получено, после анализа и преобразований выражения~\eref{eq:mean_err} при $u(t)\equiv0$: достаточно взять преобразование Лапласа от обеих частей равенства, преобразовать выражение, разложить в сумму геометрического ряда обратную матрицу и воспользоваться теоремой \mbox{Гамильтона-Кэли} для матрицы~$A$. Действительно, после первой операции получим
$$
(sI_k-N)^{-1}(FA-MC-NF)(sI_n-A)^{-1}\bar x_0\equiv0,
$$
затем (после второй и третьей операции) при достаточно больших $s$ получим
$$
(FA-MC-NF)\sum_{i=0}^{\infty}\frac{A^{i}}{s^{i+1}} \bar x_0\equiv0,
$$
откуда получим равенства $(FA-MC-NF)A^{i}\bar x_0=0, i=0,1,\ldots$. Из теоремы \mbox{Гамильтона-Кэли} для матрицы $A$ следует, что из первых $n$ равенств, следуют остальные, а сами равенства можно записать в матричном виде
$$
(FA-MC-NF)K_{A,\bar x_0} = 0,
$$
где $K_{A,\;\bar x_0}$ --- матрица управляемости для пары $(A,\;\bar x_0)$. Поэтому из управляемости пары $(A,\;\bar x_0)$ следует необходимость и достаточность условия~\eref{eq:unbiasness_cond_weak}.
Последнее утверждение теоремы очевидным образом следует из выражения~\eref{eq:mean_err} при $u\equiv0,\; \bar x_0 = 0$.
Утверждение доказано.

Смысл второго (II) и третьего (III) утверждения теоремы 1 состоит в том, что при построении оценки функционала системы без управления(т.е. замкнутой системы),
возможно получение несмещенных оценок в случае, когда равенство~\eref{eq:unbiasness_cond} не выполнено. С теоретической точки зрения это расширяет пространство параметров фильтра для выбора и, следовательно, дает возможность к уменьшению значения критерия оптимальности~\eref{eq:std_inf_cri}.
С практической точки зрения несмещенные фильтры для замкнутый системы могут играть диагностическую (информационную) роль, предоставляя информацию пользователю об интересующем сигнале~$z(t)$.


%В работе \cite{darouach_2000} рассматривается задача~\eref{eq:plant} при $u\equiv0$,\,\eref{eq:std_inf_cri} при условии ${{\bar x}_0}=0$ и доказывается следующая
%\begin{lemma}\label{lemma_1}
%	Функциональный наблюдатель
%	\begin{equation}\label{type_of_the_filter_in_lemma_1}
%		\left\{
%			\begin{array}{l}
%				\dot {\widetilde{z}}=N\widetilde{z}+My,\\
%				\widetilde{z}(0)=0,
%			\end{array}
%		\right.
%	\end{equation}
%	дает несмещенную оценку ${\widetilde{z}}$ в задаче~\eref{eq:plant:zero_control},\,\eref{eq:std_inf_cri} тогда и только тогда, когда:
%		\begin{equation}\label{condition_in_lemma_1}
%		rank\begin{pmatrix} FA \\ C \\ F \end{pmatrix}=rank\begin{pmatrix} C \\ F \end{pmatrix}.
%		\end{equation}
%\end{lemma}
%Условие~\eref{condition_in_lemma_1} леммы \ref{lemma_1} эквивалентно условию~\eref{eq:unbiasness_cond}. Заметим, что если в задаче ~\eref{eq:plant:zero_control},\,\eref{eq:std_inf_cri} ${{\bar x}_0}=0$ , то условие~\eref{condition_in_lemma_1} не является необходимым для несмещенности оценки ${\widetilde{z}}$.

%В случае если условие~\eref{condition_in_lemma_1} леммы \ref{lemma_1} выполнено, то функциональный наблюдатель~\eref{type_of_the_filter_in_lemma_1} может быть представлен в виде:
%\begin{equation}\label{another_type_of_the_filter}
%	\left\{
%		\begin{array}{l}
%			\dot {\widetilde{z}}=\overline{A_s}\widetilde{z}+{K_s}(Ty-\overline{C}\widetilde{z})+A_{1s}y,\\
%			 \widetilde{z}(0)=0,
%		\end{array}
%	\right.
%\end{equation}
%где $$A_{1s}=A_1+S\Theta^{-1}T,\quad A_{1}=FAF_{1}\Pi,\quad F_{1}=I_n-F^{+}F,\quad \Pi=(CF_{1})^{+},$$ $$S=-A_{1}RT^{T},\quad
%T=\alpha(I_l-(CF_1)(CF_1)^{+}),\quad \Theta=TRT^{T},\quad \overline{C}=TCF^{+},$$  $$\overline{A_s}=\overline{A}-S\Theta^{-1}\overline{C}, \quad
%\overline{A}=FAF^{+}-A_{1}CF^{+}, \quad K_{s}=P{\overline{C}}^{T}\Theta^{-1},$$
%где $P$ определяется из уравнения:
%\begin{equation}\label{variance_equation_1}
%	0 = (\overline{A_s}-K_{s}\overline{C})P+P(\overline{A_s}-K_{s}\overline{C})^{T}+Q_s+K_{s}\Theta {K_{s}}^{T}, \quad P>0,
%\end{equation}
%где $$Q_{s}=\overline{Q}-S\Theta^{-1}S^{T},\quad \overline{Q}=FQF^{T}+A_{1}R{A_{1}}^{T},$$
%$F^{+}$ --- обобщенная обратная матрица для матрицы $F$, удовлетворяющая условию $F{F}^{+}F=F$, $\alpha$ --- матрица с линейно независимыми строками такая, что $\begin{pmatrix} \Pi \\ T \end{pmatrix}$ --- матрица с линейно независимыми столбцами.

%Для функционального наблюдателя~\eref{type_of_the_filter_in_lemma_1} в приведенных обозначениях имеем:
%$$
%N=\overline{A}-K\overline{C}, \quad M=A_{1}+KT,
%$$
%где $K=(P{\overline{C}}^{T}+S)\Theta^{-1}.$

В~\cite{darouach_2000} доказана следующая
\begin{theorem}\label{theorem_1}
	Функциональный наблюдатель~\eref{eq:filter} единственен.
\end{theorem}
Этим утверждением, а также формулами для вычисления матриц фильтра~\eref{eq:filter} и условиями сходимости алгебраического уравнения Риккати и устойчивости фильтра~\eref{eq:filter}, приведенных в~\cite{darouach_2000},  завершается решение задачи несмещенной фильтрации~\eref{eq:plant},~\eref{eq:filter} с критерием оптимальности~\eref{eq:std_inf_cri}. На практике при создании технических устройств выполнение условий типа равенства, каковым является условие~\eref{eq:unbiasness_cond}, достаточно сложно, поэтому как более точная математическая модель представляет интерес смещенная фильтрация, при этом смещение необходимо сделать по норме меньше наперед заданного числа~$\varepsilon$, т.е.
\begin{equation}\label{ineq:norm_mean_err}
||E[e(t)]|| < \varepsilon.
\end{equation}
С математической точки зрения переход от равенства к неравенству приводит к расширению пространства параметров для оптимизации.

Для дальнейшего анализа задач смещенной фильтрации, несмещенной диагностики и $\varepsilon$-диагностики потребуется потребуется сведение этих задач к задаче оптимизации на множестве параметров фильтра~\eref{eq:filter}.

\bigskip

{\bfseries 4. Сведение задачи фильтрации к задаче оптимизации}\
%Рассмотрим метод решения задачи~\eref{eq:plant:zero_control},\,\eref{eq:std_inf_cri}, в которой $p=l=1$, $det(sI-A)$ --- устойчивый полином.

%3) а)
% TODO: две структурные схемы для задачи фильтрации/диагностики и задачи стабилизации, ПФ для задачи стабилизации
%
Для системы~\eref{eq:plant} и фильтра~\eref{eq:filter} определены следующие передаточные функции от соответствующего входы к соответствующему выходу:
\begin{align*}
W_{yw}(s) &= C(sI_n-A)^{-1}, &W_{zw}(s) &= F(sI_n-A)^{-1}, &W_{yv}(s) &= 1,\\
W_{yu}(s) &= C(sI_n-A)^{-1}B, &W_{zu}(s) &= F(sI_n-A)^{-1}B, &W_{\tilde zy}(s) &= (sI_k-N)^{-1}M.
\end{align*}
Передаточные функции для системы~\eref{eq:error_sys} от шума~$w$ к ошибке~$e$ и от шума~$v$ к ошибке~$e$ равны, соответственно,
\begin{equation}\label{eq:TFs_with_filter}
W_{ew}(s) = W_{zw}(s) - W_{\widetilde{z}y}(s) W_{yw}(s),\qquad W_{ev}(s) = - W_{\widetilde{z}y}(s) W_{yv}(s),
\end{equation}
где $W_{\widetilde{z}y}(s)$ --- передаточная функция фильтра. Заметим, что при условии несмещенности~\eref{eq:unbiasness_cond} имеет место цепочка
равенств
\begin{multline*}
  W_{ew}(s) = (F-(sI_k-N)^{-1}MC)(sI_n-A)^{-1} = \\
            = (sI_k-N)^{-1}(sF+(FA-NF-MC)-FA)(sI_n-A)^{-1} = (sI_k-N)^{-1}F,
\end{multline*}
Следовательно, значения функционала~\eref{eq:std_inf_cri} при условии~\eref{eq:unbiasness_cond} определяется только параметрами фильтра~\eref{eq:filter} и уравнения вектор-функционала~\eref{eq:func2est}. Кроме того, легко видеть, что при условии~\eref{eq:unbiasness_cond} в задаче стабилизации матрица замкнутой системы~\eref{eq:fdbck_and_err_ss} имеет верхнетреугольную форму, следовательно, ее устойчивость эквивалентна устойчивости матриц $N$ и $A+BF$, что здесь является принципа разделения задач управления и наблюдения.

Если же условие несмещенности~\eref{eq:unbiasness_cond} не выполнено, тогда в задаче фильтрации и в задаче диагностики в знаменателях матричной передаточной функции~$W_{ew}(s)$, вообще говоря, присутствует характеристический полином системы~\eref{eq:plant} (или его часть), об устойчивости которого предположений обычно не делается. Следовательно, ошибка~$e(t)$ при неустойчивой матрице~$A$ может, вообще говоря, расти на бесконечность при ограниченном входе~$w(t)$. Так как фильтр используется зачастую для целей управления, в данном случае привлечение контекста использования фильтра является естественным. Так, в задаче стабилизации, в которой динамика ошибки~$e(t)$ описывается совместно с динамикой вектора состояния~$x(t)$ уравнением~\eref{eq:fdbck_and_err_ss}, необходимо требовать устойчивости матрицы системы, чтобы обеспечить решение одновременно двух задач: задачи стабилизации и задачи оптимальной фильтрации.
%(в последних выражениях для простоты за преобразованиями Лапласа для $y(t)$, $w(t)$, $z(t)$, $v(t)$, $e(t)$ сохранены те же обозначения, что и для прообразов).

%TODO анализ вхождения параметров фильтра и F в передаточные функции

Пусть $S_{e}$ --- спектральная плотность ошибки наблюдения $e(t)$, тогда~\cite[стр. 19]{filter_theory}
\begin{equation}\label{eq:std_2_spctr}
J = \lim_{t \to \infty}E[{{e}^{T}(t)}{e(t)}] = \frac{1}{2\pi} \trace\left[\int\limits_{-\infty}^{\infty} {S_{e}(\omega)} d\omega\right].
\end{equation}
Данное равенство представляет интерес только в случае, когда ошибка~$e(t)$ стремится к нулю при~$t\rightarrow\infty$, что эквивалентно устойчивости либо~\eref{eq:filter}, либо~\eref{eq:plant} и~\eref{eq:filter}, либо~\eref{eq:fdbck_and_err_ss}, в зависимости от того, какая рассматривается задача.

Так как шумы $w(t)$ и $v(t)$ не коррелированны между собой, то~\cite[стр. 21]{filter_theory}
\begin{equation}\label{PSD_relationship}
S_{e}(\omega) = W_{ew}(j\omega) Q {W_{ew}}^{T}(-j\omega) + W_{ev}(j\omega) R {W_{ev}}^{T}(-j\omega).
\end{equation}
Подставляя~\eref{PSD_relationship} в~\eref{eq:std_2_spctr}, получаем
\begin{equation}\label{eq:func_J_PSD}
J = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\infty}^{\infty} W_{ew}(j\omega) Q {W_{ew}}^{T}(-j\omega) d\omega + \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\infty}^{\infty} W_{ev}(j\omega) R {W_{ev}}^{T}(-j\omega) d\omega.
\end{equation}
Вычисление~$J$ можно свести~\cite[стр. 705-706]{solodovnikov_1969} к вычислению интегралов вида
\begin{equation}\label{eq:int_J_n}
\bar J_{n}= \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\infty}^{\infty} \Bigl|  \frac{b_{0}(j\omega)^{n-1} + b_{1}(j\omega)^{n-2} +  \ldots +  b_{n-1}}{a_{0}(j\omega)^{n} + a_{1}(j\omega)^{n-1} +  \ldots +  a_{n}} \Bigr|^2 d\omega.
\end{equation}



%%%%%%%%3)  б)
Для расчета интеграла~\eref{eq:int_J_n} существуют специальные таблицы~\cite[стр. 209]{voronov_1986} и формулы~\cite[стр. 707]{solodovnikov_1969}.
Для $n = 1$ и  $n = 4$ интеграл $\bar J_{n}$ имеет следующий вид:
\begin{equation}\label{eq:int_J_n_1}
\bar J_{1}= \frac{b_{0}^{2}}{2a_{0}a_{1}},
\end{equation}
\begin{multline}\label{eq:int_J_n_4}
\bar J_{4}= \frac{b_{0}^{2}(-a_{4}^{2}a_{1}^{} + a_{4}^{}a_{3}^{}a_{2}^{}) + (b_{1}^{2} - 2b_{2}^{}b_{0}^{})a_{4}^{}a_{3}^{}a_{0}^{}}{2a_{4}^{}a_{0}^{}(-a_{4}^{}a_{1}^{2} - a_{3}^{2}a_{0}^{} + a_{1}^{}a_{2}^{}a_{3}^{})} + \\
+ \frac{(b_{2}^{2} - 2b_{3}^{}b_{1}^{})a_{4}^{}a_{1}^{}a_{0}^{} +  b_{3}^{2}(-a_{3}^{}a_{0}^{2} + a_{2}^{}a_{1}^{}a_{0}^{})}{2a_{4}^{}a_{0}^{}(-a_{4}^{}a_{1}^{2} - a_{3}^{2}a_{0}^{} + a_{1}^{}a_{2}^{}a_{3}^{})}.
\end{multline}
Из вида выражений для функционала~\eref{eq:int_J_n_1},\eref{eq:int_J_n_4} и для передаточных функций от входов~$w$ и $v$ к ошибке оценивания~\eref{eq:TFs_with_filter} ясно, что функционал в задаче оптимизации является рациональной функцией, т.е. отношением двух полиномов многих переменных (элементов матриц $N,M$ и $J$).


% 3) в)
Если ${{\bar x}_0}\not=0$ и пара $(A,x_0)$ --- не вполне управляема, то задача диагностики~($u(t)\equiv0$) для~\eref{eq:plant},\,\eref{eq:std_inf_cri} сводится к задаче на условный минимум функции~$J$ (ограничением являются условие~\eref{eq:unbiasness_cond_weak} несмещенности оценки~${\widetilde{z}}$). При этом предложенное сведение имеет место только при устойчивых матрицах~$A$ и~$N$.
Если ${{\bar x}_0}=0$, то задача диагностики ~\eref{eq:plant},\,\eref{eq:std_inf_cri} сводится к задаче на условный минимум функции $J$ на более широком множеством (ограничением является только устойчивость матрицы~$N$).
Кроме того, к совместной задаче стабилизации и смещенной фильтрации и к задаче $\varepsilon$-диагностики предложенное сведение также возможно: задача стабилизации сводится к задаче условной минимизации на множестве параметров фильтра~\eref{eq:filter} при условии устойчивости матрицы замкнутой системы~\eref{eq:fdbck_and_err_ss}; задача $\varepsilon$-диагностики сводится к минимизации~$\bar J_n$ на множестве устойчивых матриц с условием~$||FA-MC-NF||<\delta$, где~$\delta$ определяется по системе~\eref{eq:plant}, $\bar x_0$ и~$\varepsilon$.
Равенство~\eref{eq:mean_err} при $u\equiv0$ имеет вид
$$
E[e(t)]=\int\limits_{0}^{t} e^{N(t-\tau)} (FA-MC-NF) e^{A\tau}{{\bar x}_0}d\tau.
$$
Откуда легко получить оценку сверху на норму смещения $E[e(t)]$, привлекая сюда свойства нормы и определенного интеграла:
$$
||E[e(t)]|| \le ||FA-MC-NF|| \int\limits_{0}^{t} ||e^{N(t-\tau)}||  ||e^{A\tau}||d\tau ||{{\bar x}_0}||.
$$
Далее используя свойство нормы матричной экспоненты от устойчивой матрицы $A$~\cite{godunov_1997} для оценки $||e^{A\tau}||$ и вычисление спектральной нормы матричной экспоненты, т.е. $||e^{Nt}|| = e^{-\gamma_Nt}$, где $\gamma_N = -0.5\max\limits_{i=1,\ldots,k}\lambda_i(N+N^T)$, $\lambda_i(N+N^T)$ --- $i$-е собственное значение матрица $N+N^T$, можно получить оценку
$$
||E[e(t)]|| \le ||FA-MC-NF||\cdot ||{{\bar x}_0}||\cdot \int\limits_{0}^{t} cond^{\frac{1}{2}}(P_A) e^{-\gamma_N(t-\tau)} e^{-\gamma_A\tau}d\tau ,
$$
где $cond(X_A)=||P_A||\cdot||P_A^{-1}||$ --- число обусловленности матрицы $P_A$, $\gamma_A = \frac{1}{2||P_A||}$, при этом матрица $P_A$ является решением алгебраического уравнения Ляпунова
$$
P_AA+A^TP_A=-I_n,
$$
здесь $I_n$ --- единичная матрица. Интегрируя и используя формулу конечных приращений для экспоненты, легко получить, что
\begin{align*}
||E[e(t)]|| \le ||FA-MC-NF||cond^{\frac{1}{2}}(P_A)||{{\bar x}_0}|| \frac{e^{-\gamma_A t}-e^{-\gamma_N t}}{-(\gamma_A-\gamma_N)} =\\
= ||FA-MC-NF||cond^{\frac{1}{2}}(P_A)||{{\bar x}_0}|| e^{-\gamma_*t}t,
\end{align*}
где $\gamma_*\in [\min(\gamma_N,\gamma_A), \max(\gamma_N,\gamma_A)]$.

Функция $f(t) = te^{-\gamma_*t}, \gamma_* > 0$ имеет единственный максимум в точке $t_{max} = \frac{1}{\gamma_*}$ и принимает в нем значение $f_{max} = \frac{1}{e\gamma_*}$. Таким образом, имеем оценку для нормы среднего
$$
||E[e(t)]|| \le ||FA-MC-NF||cond^{\frac{1}{2}}(P_A)||{{\bar x}_0}||\frac{1}{e\gamma_*}.
$$
Если дополнительно потребовать от матрицы $N+N^T$ расположение спектра неправее прямой $\mathop {Re} s = -2\gamma_A$, тогда
\begin{equation}\label{ineq:gamma_N_lower}
\gamma_N \ge \gamma_A.
\end{equation}
Откуда легко видеть, что $\gamma_* \in [\gamma_A, \gamma_N]$, и поэтому при условии~\eref{ineq:gamma_N_lower} можно записать оценку для нормы среднего значения ошибки~$e(t)$:
\begin{equation}\label{ineq:mean_e_upper_est}
  ||E[e(t)]|| \le ||FA-MC-NF||cond^{\frac{1}{2}}(P_A)||{{\bar x}_0}||\frac{1}{e\gamma_A}.
\end{equation}
В последнее неравенство входят параметры фильтра~\eref{eq:filter}, которые удобно использовать для достижения заданного отклонения~$\varepsilon$ нормы среднего значения ошибки. А именно, если выполнено неравенство
\begin{equation}\label{eq:delta}
||FA-MC-NF|| \le \delta \stackrel{\Delta}{=} \varepsilon \frac{e\gamma_A  }{||{{\bar x}_0}||\sqrt{cond(P_A)}},
\end{equation}
тогда выполнено и неравенство~\eref{ineq:norm_mean_err}.

%которое можно значительно упростить, убрав из правой части зависимость от параметров фильтра~\eref{eq:filter} с учетом выражения для $\gamma_A$ и числа обусловленности~$cond(X_A)$:
%$$
%||FA-MC-NF||\le \varepsilon \frac{\gamma_A}{||{{\bar x}_0}||\sqrt{cond(X_A)}} = \frac{\varepsilon}{2 ||{\bar x}_0||\cdot||X_A||^{\frac{3}{2}} ||X^{-1}_A||^\frac{1}{2}}.
%$$
%Таким образом, величина~$\delta$ для задачи смещенной диагностики определяется выражением
%\begin{equation}\label{eq:delta}
%\delta=\frac{\varepsilon}{2 ||{\bar x}_0||\cdot||X_A||^{\frac{3}{2}} ||X^{-1}_A||^\frac{1}{2}},
%\end{equation}
Таким образом верна
\begin{theorem}
Для существования фильтра~\eref{eq:filter} в задаче смещенной $\varepsilon$-даигностики $(u\equiv0)$ устойчивой системы~\eref{eq:plant},\eref{eq:probab_cond} достаточно существования решения задачи оптимизации
$$
\min_{\substack{||FA-MC-NF|| \le \delta,\\ \mathrm{Re} (\lambda_i(N)) < 0, \forall i, \\ \max\limits_{i=1,\ldots,k}\lambda_i(N+N^T) < -2\gamma_A } } \bar J_n,
$$
где $\lambda_i(N)$ --- $i$-е собственное значение матрицы $N$, $\bar J_n$ определяется в соответствии с~\eref{eq:int_J_n} и~\eref{eq:func_J_PSD}, $\gamma_A = \frac{1}{2||P_A||}$, $\delta$ определяется~\eref{eq:delta} и матричным алгебраическим уравнением Ляпунова
$$
P_AA+A^TP_A = -I_n.
$$
\end{theorem}
Требование устойчивости матрицы~$A$ в формулировке теоремы существенно, т.к. в противном случае среднее растет на бесконечность. Причиной тому являются отказ от несмещенности оценки и, следовательно, рост на бесконечность сигнала $e^{At}\bar x_0$ при $t\rightarrow\infty$ в интеграле~\eref{eq:mean_err}.

Требуя лишь устойчивости от замкнутой системы, можно сформулировать утверждение о совместной задаче стабилизации и фильтрации.
\begin{theorem}
Параметры фильтра~\eref{eq:filter} и матрица обратной связи~\eref{eq:func2est} в совместной задаче стабилизации и фильтрации для системы~\eref{eq:plant},\eref{eq:probab_cond} могут быть найден как решение задачи оптимизации
$$
\min_{\mathrm{Re}(\lambda_i(\bar A)) < 0, \forall i} J_n,
$$
где $\bar A$ --- матрица замкнутой системы~\eref{eq:fdbck_and_err_ss}, $\lambda_i(\bar A)$ --- $i$-е собственное значение матрицы $\bar A$, $\bar J_n$ определяется в соответствии с~\eref{eq:func_J_PSD} и~\eref{eq:int_J_n} с учетом того, что передаточные функции~$W_{ew}(s)$ и~$W_{ev}(s)$ вычисляются для замкнутой системы~~\eref{eq:fdbck_and_err_ss}.
\end{theorem}

Заметим, что ограничение вида $\mathrm{Re}\lambda_i(A) < 0$ является невыпуклыми относительно~$A$, поэтому для решения задач оптимизации, полученных выше, необходимо использование методов невыпуклой оптимизации. Заметим, однако, что матрица замкнутой системы~\eref{eq:fdbck_and_err_ss} хотя и зависит нелинейно от параметров фильтра~\eref{eq:filter} и матрицы обратной связи~\eref{eq:func2est}, но ее характеристический полином совпадает с характеристическим полиномом матрицы
\begin{equation}\label{eq:special_form_matrix_A}
\tilde A = \begin{pmatrix} A& -B \\ -MC & N+FB \end{pmatrix} = \begin{pmatrix} A& -B \\ 0 & 0 \end{pmatrix} + (N M F)\begin{pmatrix} 0& I_k \\ -C & 0 \\ 0 & B \end{pmatrix} = \hat A + L\hat C.
\end{equation}
Последняя матрица может быть получена при эквивалентных преобразованиях блочных строк и блочных столбцов матрицы $sI_{n+k}-\bar A$.
В результате, ясно, что множество оптимизации описывается билинейными матричными неравенствами относительно $N,M$ и $F$, а для такого рода задач оптимизации существуют подходы к решению~\cite{BMISolver_app1, BMISolver_app2, PENNON, RANK_min_app} и набор программ-решателей (например, PENBMI, BMIBNB, пакет BMISolver для Matlab\texttrademark). Разрешимость билинейных матричных неравенств является в общем случае сложной задачей~\cite{BMI_NP_HARD}, поэтому наилучшее на что можно надеется для относительно больших размерностей за приемлемое время, вообще говоря, это вычисление локального оптимума.

Полученная форма записи $\hat A + L \hat C$ в~\eref{eq:special_form_matrix_A} является классической в задаче присвоения спектра и указывает на то, что при условии по крайней мере восстанавливаемости пары $(\hat A, \hat C)$, матрице $\tilde A$ можно присвоить устойчивый спектр; условие же восстанавливаемости пары $(\hat A, \hat C)$ эквивалентно восстанавливаемости пары~$(A,C)$ исходной системы~\eref{eq:plant}. Заметим, что запись~\eref{eq:special_form_matrix_A} позволяет с помощью замены переменных записать билинейные матричные неравенства в виде линейных, однако при этом нелинейность возникнет в оптимизируемом функционале~$\bar J_n$. Поэтому данная задача оптимизации попадает в класс задач оптимизации на выпуклом множестве.

В данной работе была опущена важная тема сходимости уравнения Риккати для получаемых предложенным методом оптимальных фильтров. Это объясняется большим объемом статьи. Авторы надеются дать исчерпывающее описание этой темы в других работах. Следующей пример иллюстрирует применение сведение задачи синтеза фильтра в задаче фильтрации скалярного функционала при нулевых начальных условиях и управлении.

%%%%%%%%%%%%% 3) г) TODO Преимущества и недостатки метода, добавить

{\bfseries 5. Пример.}\ Рассмотрим систему третьего порядка ($n=3$):

Будем искать передаточную функцию фильтра $W_{\widetilde{z}y}(s)$ в виде:
\begin{equation}\label{TF_of_filter}
W_{\widetilde{z}y}(s) = \frac{a}{s+b},
\end{equation}
где $a$ --- вещественное число, не равное нулю, $b$ --- положительное вещественное число. В системе~\eref{eq:plant},\eref{eq:probab_cond},\eref{eq:filter} известные величины определяются соотношениями
\begin{equation}\label{eq:exmpl:sys}
A = \begin{bmatrix} 0 & 0 & -2 \\ 1 & 0 & -1 \\ 0 & 1 & -5 \end{bmatrix},
\quad
C = \begin{bmatrix}  0 & 0 & 1 \end{bmatrix},
\quad
F = \begin{bmatrix}  1 & -1 & 1 \end{bmatrix},
\quad
$$
$$
Q = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix},
\quad
R = \begin{bmatrix} 1 \end{bmatrix},
\quad
E[x_0] = {\bar x}_0,
\quad
E[(x_0 - {{\bar x}_0}){({x_0} - {{\bar x}_0})^T}] = \begin{bmatrix} 1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}.
\end{equation}
Требуется определить несмещенную оценку $\widetilde{z}(t)$ функционала от фазового вектора $z(t)$, обеспечивающую минимум установившегося среднего квадрата ошибки $e(t)$:
\begin{equation}\label{task_in_example_2}
J =\lim_{t \to \infty} E[{{\bar e(t)}^T}{\bar e(t)}] \to \mathop {\min }\limits.
\end{equation}

Решим задачу~\eref{eq:exmpl:sys},\,\eref{task_in_example_2} методом предложенным в статье \cite{darouach_2000}.

Для системы~\eref{eq:exmpl:sys} выполнено ранговое условие
$$
rank\begin{pmatrix} FA \\ C \\ F \end{pmatrix}=rank\begin{pmatrix} C \\ F \end{pmatrix}=2,
$$
эквивалентное~\eref{eq:unbiasness_cond}.
%Построим функциональный наблюдатель следующего вида:
%\begin{equation}\label{type_of_filter_in_example}
%	\left\{
%		\begin{array}{l}
%		\dot {\widetilde{z}}=\overline{A}\widetilde{z}+A_{1}y,\\
%		\widetilde{z}(0)=F{{\bar x}_0},
%		\end{array}
%	\right.
%\end{equation}
%где $$A_{1}=FAF_{1}\Pi,\quad F_{1}=I_n-F^{+}F,\quad \Pi=(CF_{1})^{+},$$
%$$\overline{A}=FAF^{+}-A_{1}CF^{+},$$
%где $P$ определяется из уравнения:
%\begin{equation}\label{variance_equation_2}
%	0 = \overline{A}P+P{\overline{A}}^{T}+\overline{Q}, \quad P>0,
%\end{equation}
%где $$\overline{Q}=FQF^{T}+A_{1}R{A_{1}}^{T},$$
%$F^{+}$ --- обобщенная обратная матрица для матрицы $F$.
%
%Перейдем к вычислениям:
%$$
%F^{+}=\frac{1}{3} \begin{pmatrix} 1 \\ -1 \\ 1 \end{pmatrix}, \quad
%F_{1}=\frac{1}{3} \begin{pmatrix} 2 & 1 & -1 \\ 1 & 2 & 1 \\ -1 & 1 & 2 \end{pmatrix}, \quad
%\Pi=\frac{1}{2} \begin{pmatrix} -1 \\ 1 \\ 2 \end{pmatrix},
%$$
%$$
%A_{1}= -5 , \quad
%\overline{Q}= 28 ,\quad
%\overline{A}= -1 , \quad
%P=14,
%$$
%где $P$ найдено из уравнения:
%$
%0 = - 2P + 28.
%$

Установившееся среднее значение квадрата ошибки наблюдения в рассматриваемом примере совпадает с установившимся значением дисперсионной матрицы~$P=\lim\limits_{t\rightarrow\infty} E[e(t)e(t)^T]$:
\begin{equation}\label{eq:exmpl:darouach:value_std}
J = tr(P) = P = 14.
\end{equation}

Подставляя полученные значения в~\eref{eq:filter}, находим явный вид наблюдателя первого порядка:
\begin{equation}\label{eq:exmpl:darouach:fltr}
	\left\{
		\begin{array}{l}
		\dot {\widetilde z} = - \widetilde z - 5y,\\
		\widetilde{z}(0)=F{{\bar x}_0}.
		\end{array}
	\right.
\end{equation}

Решим задачу~\eref{eq:exmpl:sys},\,\eref{task_in_example_2} методом, предложенным в разделе~4.

Определим передаточные функции от шума~$w$ к выходу~$y$ и к функционалу~$z$ и передаточную функция от шума~$v$ к выходу~$y$:
\begin{align*}
W_{yw}(s) &= C(sI-A)^{-1} = \frac{1}{s^3+5s^2+s+2}\begin{bmatrix}  1 & s & s^2 \end{bmatrix},\\
W_{zw}(s) &= F(sI-A)^{-1} = \frac{1}{s^3+5s^2+s+2}{\begin{bmatrix}  s^2+4s-3 \\  -s^2-4s-2 \\ s^2-s+2 \end{bmatrix}}^{T},\\
W_{yv}(s) &= 1,
\end{align*}

Будем искать передаточную функцию фильтра~$W_{\widetilde{z}y}(s)$ в виде~\eref{TF_of_filter}, тогда передаточные функции  от шума~$w$ к ошибке наблюдения и от шума~$v$ к ошибке наблюдения равны соответственно:
\begin{align*}
W_{ew}(s) &= \frac{1}{(b + s)(s^3 + 5s^2 + s + 2)}{\begin{bmatrix}  s^3 + (b + 4)s^2 + (4b - 3)s - a - 3b \\  - s^3 + (- b - 4)s^2 + (- a - 4b - 2)s - 2b\\ s^3 + (b - a - 1)s^2 + (2 - b)s + 2b \end{bmatrix}}^{T},\\
W_{ev}(s) &=  \frac{-a}{s+b}.
\end{align*}

Установившееся среднее значение квадрата ошибки наблюдения находится по формуле~\eref{eq:func_J_PSD}.
Для вычисления~$\bar J_4$ воспользуемся формулами~\eref{eq:int_J_n_1} и~\eref{eq:int_J_n_4}:
$$
\bar J_4 = \frac{2a^2b^3 + 13a^2b^2 + 15a^2b^{} + 5a^2 + 18a^{}b^3 + 102a^{}b^2 + 46a^{}b^{} + 51b^4 + 255b^3 + 51b^2 + 102b^{}}{4b^4 + 20b^3 + 4b^2 + 8b^{}}.
$$

Рассмотрим отдельно случаи, когда ${{\bar x}_0}\not=0$ и когда ${{\bar x}_0}=0$.

Если~${{\bar x}_0}\not=0$, то задача~\eref{eq:exmpl:sys},\,\eref{task_in_example_2} сводится к задаче на условный минимум функции~$\bar J_4$. Ограничением является условие~\eref{eq:unbiasness_cond} несмещенности оценки ${\widetilde{z}}$. В данном примере это условие имеет вид:
\begin{equation}\label{eq:exmpl:unbiasness_cond}
\begin{bmatrix}  b-1 & 1-b & b-a-6 \end{bmatrix} = 0.
\end{equation}
Условию~\eref{eq:unbiasness_cond} удовлетворяет единственная пара $(a, b)$:
\begin{equation}\label{optimal_couple_in_case_x_0!=0}
a^{*}= -5,\quad b^{*} = 1.
\end{equation}
Значение функции $\bar J_4$ в точке $(a^{*}, b^{*})$ равно:
\begin{equation}\label{value_of_functional_use_method_2_in_case_x_0!=0}
J(a^{*}, b^{*}) = 14.
\end{equation}

Функциональный наблюдатель, обеспечивающий несмещенную и оптимальную оценку $\widetilde z$ имеет вид
\begin{equation}\label{eq:exmpl:dgnst:fltr_in_case_x_0!=0}
	\left\{
		\begin{array}{l}
		\dot {\widetilde{z}}=-\widetilde{z}+5y,\\
		\widetilde{z}(0)=F{{\bar x}_0},
		\end{array}
	\right.
\end{equation}

Отметим, что в случае ${{\bar x}_0}\not=0$ установившиеся средние значения квадрата ошибки наблюдения~\eref{eq:exmpl:darouach:value_std} и~\eref{value_of_functional_use_method_2_in_case_x_0!=0} и функциональные наблюдатели~\eref{eq:exmpl:darouach:fltr} и~\eref{eq:exmpl:dgnst:fltr_in_case_x_0!=0} совпадают.

Если ${{\bar x}_0}=0$, то задача~\eref{eq:exmpl:sys},\,\eref{task_in_example_2} сводится к задаче на безусловный минимум функции~$\bar J_4$, т.к. $E[e(t)]=0$ в силу~\eref{eq:mean_err}.

Численно решая систему равенств
 \begin{equation}\label{eq:exmpl:extr_cond}
	\left\{
		\begin{array}{l}
		\frac{\partial J}{\partial a}=0,\\
		\frac{\partial J}{\partial b}=0,
		\end{array}
	\right.
\end{equation}
находим пару $(a, b)$, в которой $b$ --- положительное вещественное число:
\begin{equation}\label{optimal_couple}
a^{*} \approx -2.060684303,\quad b^{*} \approx 0.7650445974.
\end{equation}
Проверив достаточные условия экстремума, убеждаемся, что точка $(a^{*}, b^{*})$ является точкой минимума функции $J$.
Значение функции $J$ в точке $(a^{*}, b^{*})$ равно:
\begin{equation}\label{value_of_functional_use_method_2}
J(a^{*}, b^{*}) \approx 7.103864573.
\end{equation}

Функциональный наблюдатель, обеспечивающий несмещенную и оптимальную оценку~$\widetilde z$ имеет вид
\begin{equation}\label{eq:exmpl:dgnst:fltr}
	\left\{
		\begin{array}{l}
		\dot {\widetilde{z}}=-b^{*}\widetilde{z}+a^{*}y,\\
		\widetilde{z}(0)=0,
		\end{array}
	\right.
\end{equation}
где приближенные значения $a^{*}$ и $b^{*}$ указаны в~\eref{optimal_couple}.

%Сравнивая установившиеся средние значения квадрата ошибки наблюдения~\eref{eq:exmpl:darouach:value_std} и~\eref{value_of_functional_use_method_2}, приходим к выводу, что, в отличие от функционального наблюдателя~\eref{eq:exmpl:darouach:fltr}, функциональный наблюдатель~\eref{eq:exmpl:dgnst:fltr}, построенный методом, предложеннымв в разделе \ref{synthesis}4, решает поставленную задачу~\eref{eq:exmpl:sys},\,\eref{task_in_example_2} в случае ${{\bar x}_0}=0$.

% Заключение
{\bfseries 6. Заключение.}\
В данной работе представлены: обобщение условия несмещенности фильтра на случай замкнутой системы, т.е. системы, в которой нет управления; сведение совместной задачи стабилизации и смещенной оптимальной фильтрации, смещенной оптимальной фильтрации функционала от фазового вектора замкнутой системы и несмещенной фильтрации функционала от фазового вектора замкнутой системы при нулевом среднем начального условия, т.е.~$E[x(0)]=0$, к соответствующим задачам оптимизации на, вообще говоря, невыпуклом множестве допустимых параметров фильтра. Во всей работе рассматриваются только линейные стационарные фильтра.

Задачи оптимальной фильтрации для замкнутой системы, т.е. при отсутствии управления, носят в большей степени теоретический характер, хотя могут быть использованы на практике для решения задачи предоставления информации о тех или иных параметрах системы пользователю или оператору. Для нужд управления данные фильтры не могут быть использованы.

Задачи смещенной фильтрации представляют интерес, т.к. не требуют выполнения условия типа равенства, которым является условие несмещенности. Это делает такие фильтра робастными и, следовательно, более практически применимыми. Более того, на практике нет нужды иметь абсолютный ноль в смещении, а есть необходимость в том, чтобы смещение не было больше некоторой величины~$\varepsilon$. Наибольший интерес с точки зрения практической применимости среди рассмотренных задач фильтрации представляет задача совместной фильтрации и стабилизации.


Предложенные сведения задач фильтрации к задачам оптимизации представляют интерес в контексте теории фильтрации, также как и в контексте решения задач управления. Это объясняется тем, что формулировки задач оптимизации могут быть дополнены дополнительными условиями, происхождение которых может быть из требований к тем или иным показателям качества работы замкнутой системы или оптимального фильтра. Кроме того, для задач оптимизации существует множество аналитических методов и программных приложений, благодаря которым возможно получение как теоретических так и численных результатов.

Полученные в данной работе задачи оптимизации нельзя считать в общем случае простыми из-за невыпуклости и нелинейности функционала и множества оптимизации,  а их решение является предметом дальнейшего исследования.


%-------------------------------------------------------------------------------------
\vspace{-1.5cm}
\renewcommand{\refname}{\begin{center}
{\normalsize \rm СПИСОК ЛИТЕРАТУРЫ} \end{center}}
%
\begin{thebibliography}{99}\itemsep=-2pt

\selectlanguage{english}

\bibitem{Kautsky_1985} Kautsky J., Nichols N. K., Van Dooren P. Robust pole assignment in linear state feedback //International Journal of control. – 1985. – V. 41. – N. 5. – P. 1129-1155.

\bibitem{Kautsky_1981}  Varga A. A Schur method for pole assignment //IEEE Transactions on Automatic Control. – 1981. – V. 26. – N. 2. – P. 517-519.

\bibitem{Varga_2000}  Varga A. Robust pole assignment via Sylvester equation based state feedback parametrization //Computer-Aided Control System Design, 2000. CACSD 2000. IEEE International Symposium on. – IEEE, 2000. – P. 13-18.

\bibitem{Varga_1981}  Varga A. A Schur method for pole assignment //IEEE Transactions on Automatic Control. – 1981. – V. 26. – N. 2. – P. 517-519.

\bibitem{darouach_2000} Darouach M.\:On the optimal unbiased functional filtering~// IEEE Transactions on Automatic Control 2000. {\bfseries 45}. N~7. P.\,1374--1379.

\bibitem{nagpal_1987} Nagpal  K.\,M., Helmick R.\,E., Sims C.\,S.\: Reduced-order estimation—Part 1 Filtering~// International Journal of Control. 1987, {\bfseries 45}. N~6. P.\,1867--1888.

\selectlanguage{russian}

\bibitem{godunov_1997} Годунов С.К. Современные аспекты линейной алгебры. Новосибирск: Научн. книга, 1997.

\bibitem{voronov_1986} Воронов А.\,А., Ким Д.\,П. и др.\: Теория автоматического управления. М.: Высшая школа, 1986.

\bibitem{solodovnikov_1969}  Солодовников В.В. (ред.) Теория автоматического регулирования. Книга 3. Часть 1. Техническая кибернетика. Теория нестационарных, нелинейных и самонастраивающихся систем автоматического регулирования.

\bibitem{kim_2003} Ким Д.\,П.\: Теория автоматического управления. М.: ФИЗМАТЛИТ, 2003.

\bibitem{fomichev_2007} Коровин С.\,К., Фомичев  В.\,В.\: Наблюдатели состояния для линейных систем с неопределенностью. М.: ФИЗМАТЛИТ, 2007.

\selectlanguage{english}

\bibitem{filter_theory} Saberi A., Stoorvogel A. A. , Sannuti P.: Filtering Theory. With Applications to Fault Detection, Isolation, and Estimation. Boston: Birkhäuser Basel, 2007.


\bibitem{BMISolver_app1} Q. Tran Dinh, S. Gumussoy, W. Michiels and M. Diehl. Combining Convex-Concave Decompositions and Linearization Approaches for solving BMIs, with Application to Static Output Feedback. Tech. Report, July, 2011.

\bibitem{BMISolver_app2} Q. Tran Dinh, W. Michiels and M. Diehl. An inner convex approximation algorithm for BMI optimization and applications in control. Tech. Report, December, 2011.

\bibitem{RANK_min_app}  Ibaraki, Soichi,  Tomizuka, Masayoshi. (2001). Rank minimization approach for solving BMI problems with random search. Proceedings of the American Control Conference. 3. 1870 - 1875 vol.3. 10.1109/ACC.2001.946009.

\bibitem{PENNON} M. Kocvara and M. Stingl. PENNON—a code for convex nonlinear and semidefinite programming. Optimization Methods and Software, 8(3):317–333, 2003.

\bibitem{BMI_NP_HARD}  Toker O., Ozbay H. On the NP-hardness of solving bilinear matrix inequalities and simultaneous stabilization with static output feedback //American Control Conference, Proceedings of the 1995. IEEE, 1995. V.4. P. 2525-2526.

\selectlanguage{russian}
\end{thebibliography}
%\vspace{0.5cm}

\begin{flushright}
Поступила в редакцию
\end{flushright}

\end{document} 